**經濟衰退**在經濟學中，是指一個經濟活動普遍放緩、商業萎縮的時期。宏觀經濟指標，如GDP、就業、投資支出、產能利用率、家庭收入、企業利潤和通脹下降，而破產失業率上升。

衰退發生時，消費普遍下降（需求產生不利衝擊）。這可能引發的各種事件，如金融危機，外貿摩擦，不利的市場供給或經濟泡沫破滅。各國政府通常應對經濟衰退，採取擴張性的宏觀經濟政策，如貨幣供應量的增加，增加政府支出和減少稅收。

## 定義

經濟統計學家Julius
Shiskin在1975年紐約時報的文章，提出了經濟衰退衡量規則，其中之一是“國內生產總值連續兩個季度下降”。隨著時間的推移，其他的被遺忘的衡量法則重新浮現。比如，連續12個月失業率上升1.5％。

在美國國家經濟研究局（NBER）商業週期委員會通常被看作是為定義美國經濟衰退的權威。
NBER定義為：“整個經濟的一個顯著下降的經濟衰退，持續時間超過幾個月，通常可見於真實GDP，真實收入，就業，工業生產和批發零售銷售業。”

在英國，國內生產總值連續兩個季度下降。

## 緣由屬性特徵

經濟衰退有許多屬性，下降的GDP會引至多種效應，如消費、投資、政府支出和淨出口活動下降。這些社會的外在反應會持續的對個人的經濟活動產生作用，如對就業水平和技能、家庭儲蓄率、企業的投資決策、利率、人口結構和政府的政策。經濟活動短期的周期表，會由經濟學家用來參照和判斷不同時期的的經濟衰退形狀，如V形，U形，L形和W形衰退。一場嚴重的（國內生產總值下降了10％）或長期（三年或四年）的經濟衰退有些人認為，其來源和化解方式各有不同。

### 經濟衰退和其特徵類型

經濟衰退的類型可以由其特徵判斷。在美國最明顯的是發生在1954年和1990-1991年的快速和持續的復甦，U形（長期低迷）如1974-1975年U形（長期低迷），W形或者雙V形，短期劇烈收縮的經濟周期發生在1949年，還有1980年至1982年的衰退。日本1993年至1994年的經濟衰退是U形，在1997-1998年度，韓國、香港和東南亞曾經經歷了U形衰退，雖然泰國有連續八個季度下降但應該被稱為L形。

### 心理方面

衰退會作用在人們的心理和信心方面。例如如果預期經濟放緩，公司可能會決定下降（工人）工資減少就業而不是投資。這種期望可以創建一個循環性的下行週期，使經濟衰退或惡化。消費者信心指數通常用於衡量評價經濟景氣指數。經濟學家Robert
J.
Shiller寫道“我們有我們的衡量標準，在經濟往來中，我們感覺到經濟倒退的程度和無助感。當心情低落時，消費者不願消費、商家不願投資和招聘員工。”

### 資產負債

房地產或金融資產價格泡沫破滅可能導致經濟衰退。例如經濟學家Richard
Koo寫道，日本的“大蕭條”來自1990年開始的“資產負債表衰退”它引發的土地和股票價格的崩潰，導致日本企業有負資產，這意味著他們的資產價值低於其負債。

### 流動性陷阱

流動性陷阱由凱恩斯主義理論推導而來的一種經濟情況，他說當銀行利率接近零時，並不能有效地刺激經濟。從理論上講，零利率本應鼓勵企業和消費者借貸和消費。然而，如果有太多的個人或公司只是專注於儲蓄或償還債務，而不是支出，會產生負面影響。經濟學家Paul
Krugma描述了美國2009年經濟衰退和日本“失去的十年”
流動性陷阱的一個補救措施，是通過量化寬鬆政策或大家投資印錢購買資產擴大貨幣供應量，導致儲戶再次開始消費。另外，這也會刺激出口，減少進口。和刺激其它技術類。他估計，發達國家佔世界GDP的70％，在2010年3月會（早已有可能）陷入流動性陷阱。

### 節約通縮和去槓桿化的雙刃劍

節約可能是有害的行為，尤其在個人方面副作用更大，如果太多的人追求相同的行為，因爲最終一個人的消費是另一個人的收入。太多的消費者同時嘗試只是償還債務而不消費，這被稱為節約悖論，它可能導致或加深經濟衰退。經濟學家Hyman
Minsky還介紹了“去槓桿化”的金融理論，有太多的槓桿（債務相對權益）不能同時消失，因爲那會導致資產價值顯著下降。

## （衰退）預測

儘管目前還沒有完全可靠的預測模式，以下規則被示為是可以用來預測債務的經濟特徵。收益率曲線倒掛。為期三個月的失業率上升和申請失業救濟人數的顯著變化。指示性經濟指標（指數包括一些上述指標）。負資產大幅出現，如家庭和金融資產，或個人和企業債務水平高。

## 政府的應對措施

大多數主流經濟學家認為，經濟衰退所造成的經濟總需求不足，會使政府在經濟衰退期傾向於使用擴張性的宏觀經濟政策。走出衰退的策略取決於遵循經濟槼律。量化寬鬆將有利於採用擴張性的貨幣政策，而凱恩斯主義的經濟學家可能會主張增加政府支出以振興經濟增長。供應方經濟學家建議減稅，以促進企業的資本投資。凱恩斯主義認為，寬鬆財政政策，減稅或增加政府支出，在進行時卻可能導致整體貨幣政策的失敗。消費者是其中較大的變量，所以減稅，會是效果更快的可執行措施。

## 股市

部分經濟衰退可以導致股市下跌。對長期股票市場的評論中，Siegel提到，對於1948年以來十次經濟衰退之前，都有股市下跌（發生期）0至13個月左右（平均5.7個月），而在道瓊斯工業平均指數大於10％的10次機會中，後面都有大衰退。
房地產市場收縮也通常會在經濟衰退之前走弱。然而，房地產收縮可以比經濟衰退持續更長的時間。

## 政治

一般的政府政策（導致經濟衰退）或歸咎於那個時期（疲軟）的經濟狀態。這已經造成關於實際上經濟衰退開始時間上的分歧。一個經濟週期中，在經濟低迷時期，可以考慮貨幣供應寬鬆的成效和後果，以糾正不可持續經濟發展狀態，並經歷一個簡短的下跌（可能得以復蘇）。因此，（政府政策）它在特定的經濟周期中，是不容易推卸需要依靠決定的因素。

經濟學家通常說，在一定程度上經濟衰退不可避免的因素是存在的，（這樣說的）原因沒有得到大衆（共同一致）的理解。因此，現代政府管理部門在試圖採取措施時，也沒有特定一致的計劃來應對經濟衰退。

## 影響

### 失業

在經濟衰退期間，失業率特別高。許多古典主義經濟學家認為，有一個失業率自然指數，可用於減去實際失業率，來計算經濟衰退期間的GDP負缺口。換句話說，失業率將永遠不會達到0％。

全面的經濟衰退對就業的影響，可能連續持續幾個季度。在英國的研究表明，低技術，低學歷的工人和青年是最容易失業。在經濟低迷時期。英國在20世紀80年代和90年代的經濟衰退後，失業率花了5年才回落到了原來的水平。很多企業往往被觀察到，在經濟衰退期間（它們）的就業索賠連續上升。

### 商業

在經濟衰退的早期階段，生產力趨於下降，然後再次上升，實力較弱的企業會變化改變（經營）策略，企業之間的盈利能力大幅上升。經濟衰退也提供了反競爭的合併機會，但是對整體經濟產生負面影響：比如在美國的競爭消磨期間就會導致延長了20世紀30年代大蕭條。

### 社會效應

依靠工資和薪金生活的人比那些依靠固定收入或福利生活得人更受經濟衰退影響。失去工作會對家庭的穩定帶來負面影響，影響個人的健康和福祉。

## 歷史

### 全球

國際貨幣基金組織（IMF）認為，當全球經濟增長低於3％時，是全球性經濟衰退（到來的）時期。國際貨幣基金組織（IMF）估計，全球經濟衰退似乎會發生在一個長達介乎8年和10年的時期。在國際貨幣基金組織（IMF）條款在過去三十年和過去三年的全球經濟評價，全球人均增長均為零或負數。

IMF的經濟學家表態，全球經濟衰退將使全球經濟增長放緩到3％或更低。通過這一評價，自1985年以來的經濟周期，有資格四個階段：1990年至1993年，1998年,2001-2002年和2008-2009年。

### 英國

最近21世紀初之後及一直持續經濟衰退對英國產生（消極）影響。

### 美國

據經濟學家統計，自1854年以來，美國已經經受了32個週期的擴張和收縮，平均每個經濟擴張收縮周期為17個月和38個月不等。然而，自1980年以來一直只有8個經濟時期經濟持續負增長一個財政季度以上，而其中只有四個時期會被視為經濟衰退：

1.  1981年7月 - 1982年11月：14個月
2.  1990年7月 - 1991年3月：8個月
3.  2001年3月 - 2001年11月：8個月
4.  2007年12月 - 2009年6月：18個月

在最近過去的三次經濟衰退，國家經濟中心定義（這些衰退）為均符合經濟衰退定義，和都由連續兩個季度下降。雖然2001年的經濟衰退並不涉及連續兩個季度下降，但經濟危機前兩個季度，各經濟指數也交替下降和經濟增長乏力。

### 2000年後

官方的經濟數據表明，有相當多的國家在2009年初經濟衰退。美國進入衰退，導致在2007年年底和2008年看到的其它國家相似的衰退。
2007年的美國經濟衰退，一直到2009年6月（它才）作為全球首個進入經濟復甦的國家。

#### 美國

美國房地產市場調整（一種可能的後果，美國的房地產泡沫）和次貸危機，是經濟衰退的明顯因素。

2007-2009年的經濟衰退，導致私人消費下降，這還是近20年來第一次。這表明當前的經濟衰退的深度和程度。隨著消費者信心指數如此之低，經濟復甦將需要很長的時間。在美國的消費者已經由于當前的經濟衰退遭受重創，他們的不得已放棄自己的養老金儲蓄，房子和貶值的股票。不僅（他們作為）消費者看著自己的財富被侵蝕
- 他們現在也擔心他們隨著失業率的上升會丟失。

美國雇主在2008年2月，最近五年（美國）失去了63,000個就業機會。前美聯儲主席艾倫·格林斯潘說，“2008年4月6日時，有超過50％的機會，美國可能陷入衰退。”
10月1日，美國經濟分析局的報告說， 在9月份以來美國已經丟失了156,000工作崗位。
2008年4月29日，穆迪宣佈美國九個州已經陷入了經濟衰退的時期。在2008年11月，
（美國的）雇主們總共使533,000個員工失去工作，是34年來最大的就業機會消失量。在2008年，估計有260萬個美國就業崗位消失。

2009年3月在美國失業率上升至8.5％，並有5.1萬個人失業。在2007年12月經濟衰退開始以來，直到2009年3月，已經有約500萬或者更多的人失業。
這是失業人數自1940年以來最大的年度躍升。

儘管美國經濟在第一季度增長1％，但是，在2008年6月，一些分析師指出，因爲曠日持久的信貸危機以及在石油，食品和鋼鐵等大宗商品的通貨膨脹，該國經濟仍然處於低迷狀態。由此帶來2008年第三季度國內生產總值收縮0.5％。這是自2001年以來的最大跌幅。在第三季度非日用品品支出消費下降6.4％，服裝和食品等也商品支出消費也下降不少，是自1950年以來最大的下降降幅。

2008年12月1日，從國家經濟研究中心表示，美國自2007年12月（經濟活動達到高峰時）一直處在經濟消退，這（論述）是由於多種指標，包括失業，個人收入下降，以及國內生產總值下降（提出的）。
2009年7月，越來越多的經濟學家認為，經濟衰退可能已經結束。于2010年9月20日，國家經濟研究中心宣布，2008/2009年經濟衰退將於2009年6月結束，這是自二戰以來最長的經濟衰退。

### 其他國家

許多其他國家，特別是在歐洲，經歷了國內生產總值增長率下降的時期。一些國家已有能力經驗避免經濟衰退，但仍然經歷了經濟活動放緩，如中國\[1\]。澳大利亞（也是）能夠在整個2000年代之後的經濟衰退時期中（一直）保持經濟正增長（的國家）。

## 参考文献

<references/>

## 参阅

  - [经济增长](../Page/经济增长.md "wikilink")
  - [失业率](../Page/失业率.md "wikilink")
  - [停滞性通货膨胀](../Page/停滞性通货膨胀.md "wikilink")
  - [景氣循環](../Page/景氣循環.md "wikilink")
  - [經濟危機](../Page/經濟危機.md "wikilink")

[经济衰退](../Category/经济衰退.md "wikilink")
[Category:宏观经济学](../Category/宏观经济学.md "wikilink")
[Category:经济问题](../Category/经济问题.md "wikilink")

1.  [中国能把美国逼入经济衰退？](http://cen.ce.cn/more/201208/16/t20120816_23591560.shtml)
    中国经济网 2014-06-01